% !TEX root = menschen-halten.tex

\section{Nichts}
\label{food-fasting}

Am Anfang war das Nichts.\\

\noindent

Fast den gesamten Tag über befindet sich der Körper eines Menschen normalerweise in einem Zustand, der eben nicht von Nahrungsaufnahme bestimmt ist. Wenn er normalerweise zwischen ein- und dreimal am Tag schluckt, kaut, trinkt und verdaut, sind die restlichen zweiundzwanzig bis vierundzwanzig Stunden von deren Abwesenheit geprägt. Den größten Teil des Tages isst der Mensch somit nicht oder nimmt keine Nahrung zu sich, sondern beschäftigt sich mit produktiveren Aspekten seines Lebens wie Sozialisierung oder Gartenarbeit.

Was passiert, wenn der Mensch Nahrung zu sich nimmt? Welche Prozesse laufen in seinem Körper ab?
Nach einer Mahlzeit hat der menschliche Körper Zeit, sich mit dem verschlungenen Essen zu beschäftigen. Die Verdauung springt an, alle Bestandteile werden verwertet und ihrem Zielort zugewiesen. Welche Bestandteile wohin kommen, ist gar nicht so wichtig zu wissen, denn der Körper Ihres Menschen weiß selbst gut genug, wie er mit den selbst zerlegten Nahrungsmittelbestandteilen umzugehen hat. Je nach Masse und Zusammensetzung der Mahlzeit dauert dieser Prozess wenige bis viele Stunden. 
Sobald jedoch die Verdauung abgeschlossen ist und der Körper feststellt, dass auch kein Futter mehr nachkommt, wird es interessant. Da sich sein Körper am Leben halten und nicht sterben will, muss er irgendwoher die Energie bekommen, um weiter zu existieren und nicht zu sterben. Somit fängt er an, Energie aus Fettzellen\footnote{Und überflüssigen Muskeln. Adios Bizeps.} zu gewinnen und seine zellulären Speicher zu leeren. Das, was ihn jeden Tag belastet, wird nun angegangen und langsam, aber sicher minimiert. 
Außerdem recycelt der Körper nun Abfälle in den Zellen. Schrott, der darin nicht mehr benötigt wird, wird abgebaut und verwertet. Das geht so weit, dass auch Zellen, die nicht mehr ganz so funktionieren wie gewollt, ihren natürlichen Lebenszyklus beenden und absterben. 

Dieser Prozess entsorgt das Unnütze und lässt das Wesentliche zurück. Müll wird aus dem Körper entfernt und die Langlebigkeit gefördert. Ein Zahnrädchen, durch Nahrungsmittelknappheit getrieben, das Ihr Mensch für sich nutzen kann. Was seit Jahrtausenden als Fasten praktiziert wird, hat eine ebensolche praktische Wirkung, die mit der Dauer des Essensabstinenz verstärkt werden kann. Je weniger komplex das Lebewesen ist, das auf eine (zwangsweise) Fastenkur gesetzt wird, desto stärker lässt sich die Lebenserwartung nach oben schrauben. Bei einfachsten Bakterien lässt sich die zu erwartende Lebensspanne beinahe verdoppeln, bei unserem Menschen hingegen ist die Auswirkung des Fastens nicht so stark. Dafür jedoch verabschieden sich Gifte und Krebszellen aus Ihrem Menschen -- ein willkommener Bonus, neben der Fähigkeit, auch auf Essen zu verzichten\footnote{Heute kein Snickers.}
Mithilfe solcher Fastenphasen lebt unser Mensch länger und gesünder. Das spart uns, seinen Haltern, Geld und ist zudem sehr einfach; gleichzeitig steigert es seine langfristige Lebensqualität. Denn nicht allein die Langlebigkeit wird erhöht, außerdem senkt es das Risiko von der Wahrscheinlichkeit des Eintritts der typisch westlichen Todesursachen (näheres dazu in Kapitel \ref{health-desease}) und Übergewicht. 
Das einzige, was wir dafür tun müssen, ist unserem Menschen ab und zu seine Nahrung vorzuenthalten und ihn etwas später mit Essen zu versorgen, als ihm lieb wäre. 

\subsection*{Arten des Fastens}

Welche Vorgehensweise den größten Nutzen bringt, darüber ist sich die wissenschaftliche Literatur uneins. Viele Varianten existieren, um den Körper in den Fasten-Modus zu bringen. Diese sind die bekanntesten:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Meal Skipping.} Was bei vielen als intermittierendes Fasten bekannt ist, ist eigentlich nichts weiter als das Auslassen einer Mahlzeit. Dadurch wird das Essensfenster kürzer und bewegt sich in einem Zeitraum zwischen vier und acht Stunden. In der restlichen Zeit bekommt Ihr Mensch keine Nahrung, die mehr als ein paar Kalorien hat. Das heißt, Getränke wie Wasser, Tee und Kaffee schwarz\footnote{Immer nur in geringfügiger Menge, damit Sie die körpereigenen Fastenprozesse nicht untergraben und Sie nicht zu tief in den Stoffwechsel Ihres Menschen eingreifen.}ohne Zucker sind in Ordnung. Ein Stück Gemüse auch. Alles darüber bringt ihn jedoch aus dem Fasten-Modus. Viele Menschenhalter praktizieren diese Herangehensweise dauerhaft, was allerdings mit Ihrem Menschenarzt abgesprochen sein sollte.
    \item \textbf{Intermittierendes Fasten durch alternierende Fastentage:} An einem Tag wird normal und unbeschränkt gegessen, am darauf folgenden Tag wird die Energieaufnahme maximal beschränkt. Diese Phasen wechseln sich regelmäßig ab und werden solange praktiziert, wie keine negativen Erscheinungen auftreten.
    \item \textbf{5:2.} An fünf Tagen der Woche darf Ihr Mensch normal und unbegrenzt essen, während an zwei Tagen die Essensaufnahme auf ein Minimum reduziert wird. Dieses Minimum entspricht üblicherweise nicht mehr als fünfhundert Kilokalorien pro Tag in Form von leicht bekömmlicher Kost wie Gemüsebrühe. 
    \item \textbf{Fastentage-/Wochen.} Über einen festgelegten Zeitraum (zwischen wenigen Tagen bis hin zu zwei Wochen) werden praktisch keine Kalorien aufgenommen. Dies sollte nur von Menschenhaltern bei Menschen durchgeführt werden, die bereits Erfahrung mit Fasten haben, da der Körper nach lebenslangem Mästen mit Essen alles andere als die Abwesenheit von Nahrung toleriert. Das kann zu Kopfschmerzen, Übelkeit oder Schwindel führen, die sich mit der Zeit wieder legen. 
\end{enumerate}

Die Abwesenheit von Essen und seine positive Wirkung lässt sich beim Verzehr von Nahrung sehen. Nimmt der Mensch zucker- und fetthaltigen Süßkram direkt bei einer ausgiebigen Mahlzeit zu sich, hatte das weniger negative Auswirkungen als bei Snacks zwischen den Mahlzeiten, die den Hunger fördern und die gesamte Essensaufnahme über den Tag steigern. Vom Fasten-Ansatz profitieren damit definitiv Übergewichtige, aber das primäre Ziel liegt in der Entgiftung. Fasten ist insbesondere ein Mittel der Wahl, um einen gesunden Menschen zu erschaffen und Gesundheit wiederzuerlangen. Dabei liegt der Fokus nicht auf der Gewichtsreduktion. Der Körper hat Zeit, sich intern umstrukturiert und neu zu ordnen. 
Die Gesundheit und Langlebigkeit dieser Maßnahme stehen im Vordergrund. Deshalb sollte jeder, der an einem langen und gesunden Leben seines Menschen interessiert ist, den Essensinput Ihres Menschen regelmäßig beschränken. Auf die Weise, die seinem Körper und seinem Lebensstil am besten zusagt. 

Wer gern eine härtere Gangart fährt, darf die Essensaufnahme auf ein bestimmtes Minimum über die gesamte Lebensspanne seines Menschen beschränken. Oder, wie es neuerdings heißt: Kalorienzählen. Das heißt, dass Ihr Mensch tagein, tagaus auf eine zu niedrige Energieaufnahme abgestimmt wird. Irgendwann geht der konstante Hunger weg, weil sein Körper nicht mehr Essen bekommt. Das Ergebnis wird an der Optik seines Körpers sichtbar. Dein Mensch sieht aus wie ein Hungerhaken oder äthiopischer Langstreckenläufer. Spindeldürr und abgewrackt. Deshalb warnen wir ausdrücklich vor dieser Vorgehensweise, da sie mit Leid verbunden ist und die Lebensdauer auf Kosten der Lebensqualität steigert und wir schließlich ein glückliches Haustier haben wollen. 

\subsection*{Unterschiedliche Körper, unterschiedliche Auswirkungen}

Zwischen den Körpern von Weibchen und Männchen gibt es hinsichtlich des Fastens kaum Unterschiede, wenn die Fastenphase nicht zu lange dauert. Grundsätzlich sollten Sie Fasten eher als Kur und nicht als Dauerlösung sehen, die ab und zu angewendet wird. Lange Fastenzeiten drehen den Spieß um. Die körperliche Müllabfuhr beschäftigt sich nicht mehr mit dem Müll, sondern fängt an, Muskeln und anderes, wichtiges Gewebe abzubauen. Mit Energielosigkeit aufgrund zu langer Nahrungsmittelabstinenz fängt es an. Bei Weibchen kann das sogar so weit gehen, dass der Körper vollständig im Schutz- und Sparmodus ist, sodass sich die Periode verabschiedet. Das ist nicht gut, Sie sind zu weit gegangen. Bitte suchen Sie schon vorher einen Menschenarzt auf.

Weibchen sind es zudem eher, die eine Tendenz zum Snacken haben. Das heißt aber nicht, dass sie nach spätestens sechs Stunden wieder etwas zu essen benötigen. Das aufkommende Gefühl heißt Hunger, der wieder verschwindet. Wie so oft sollten Sie auf das Körpergefühl Ihres Menschen hören und beobachten, wie lange er einem ohne Essen (und Kaffee!) zurechtkommt. Die Dauer des Fastens können Sie bei gesunder Verfassung mit der Zeit steigern. Bitte gehen Sie dabei nicht über die Grenzen hinaus, denn der Mensch weiß normalerweise von selbst, wann er wieder essen sollte, solange Sie ihn artgerecht füttern. 